內坦亞胡藉武肺叫停國會 被轟攬權

內坦亞胡藉武肺叫停國會 被轟攬權

內坦亞胡

以色列政府推出緊急措施應付武漢肺炎並讓國會休會，看守總理內坦亞胡被指利用危機攬權，打擊國家民主基礎。

阻止反對派逼下台

已有逾400人確診的以色列，要求全國民眾自我隔離，封關堵截外國人入境，經濟和社會活動因抗疫接近停擺。面對貪污審訊的內坦亞胡就趁機讓審訊延期兩個月，並讓國會休會，令反對派無法通過法例迫使他下台，更繞過國會通過政策，史無前例地對國民推行電子監控，利用手機追蹤患者行蹤。

以色列亦在巴勒斯坦佔領區實施手機監控，稱是保護以色列人免於受襲的重要工具，但就被批實際上用作維穩。此舉惹來議員和人權組織炮轟。反對者計劃上訴至最高法院。曾任財長的反對派領袖拉皮德（Yair Lapid）指國民「已不再活在民主中」，「以色列已再沒有司法機構或立法機構，只有一個不經選舉產生的政府，由敗選的人領導。這不是民主。」有自由派報章亦以標題「監控肆虐」的頭版文章批評內坦亞胡「藉疫情集權，不受制約」。

在電視推銷強硬防疫措施的內坦亞胡稱是逼不得已才實施電子監控，盡最大努力保障國民私隱，「我最不願意傷害民主」，批評反對者向做實事抗疫的總理逼宮。

美聯社